% Chapter Template
% cSpell:words parencite onfwhitepaper includegraphics resizebox sdncomponents
% linewidth comparqui redireccionar enrutamiento subfigure toposdn Nicira toposinsdn
\chapter{Introducción} % Main chapter title

\label{Chapter1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

En los últimos años la creciente demanda por una transferencia más rápida de la
información ha llevado al sector tecnológico a desarrollar dispositivos capaces
de comunicarse punto a punto y de forma bidireccional a altas velocidades. A su
vez, estos avances tecnológicos introducen la necesidad de estandarizar,
mediante protocolos bien definidos, cómo se realizará la comunicación entre las
estaciones involucradas.

Ethernet es una familia de tecnologías de redes de computadoras que se localiza
principalmente en capa 2 y parte en capa 1 del modelo de interconexión de
sistemas abiertos (modelo OSI). Ethernet es comúnmente utilizada en redes de
áreas locales (LAN), redes de áreas metropolitanas (MAN) y redes de área amplia
(WAN). En 1983 fue estandarizada por primera vez por la IEEE en el estándar IEEE
802.3 \parencite{802.3} y desde entonces ha sido refinada para soportar tasas
de bits más altas.

Hoy en día, los equipos de comunicación de vanguardia de alta velocidad deben
dar soporte a estos protocolos en vías de comunicarse con equipos de distintos
fabricantes y facilitar la interconexión de redes heterogéneas. El desafío de
este proyecto se basa en realizar un diseño e implementación en hardware de una
capa MAC (Control de Acceso al Medio) basado en los estándares para Ethernet
IEEE 802.3 y IEEE 802.3ba \parencite{802.3ba}.


%-----------------------------bitext comileArquitectura del protocolo--------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}

Las motivaciones del proyecto fueron las siguientes:

\begin {itemize}
\item Estudio detallado de los protocolos utilizados en el estado del arte de
  las comunicaciones digitales.
\item Implementación de un diseño de una MAC que, cumpliendo las normas
  establecidas por el estándar, sea capaz de comunicarse con otra MAC, que cumpla
  con las mismas normas.
\item Aplicar los conocimientos adquiridos durante la cursada de la carrera de
  Ingeniería en Computación.
\end{itemize}


\section {Objetivos}
El objetivo general de este proyecto es realizar un estudio detallado del
estándar Ethernet para 40/100 GB/s para luego diseñar, implementar y sintetizar
en una FPGA una MAC con todas sus funcionalidades. Esta MAC debe ser capaz de
establecer una comunicación full-duplex con otros equipos que adhieran y
respeten los protocolos definidos en el estándar.

Para esto será necesario introducirse conceptualmente en la funcionalidades que
debe cumplir una capa MAC dentro de la capa de enlace y, particularmente, sus
requerimientos según el estándar de la IEEE para Ethernet para luego diseñar la
arquitectura y realizar su implementación en hardware en un lenguaje de
descripción de hardware (HDL).

Los objetivos particulares del proyecto son:

\begin{itemize}
  \item Adquirir un amplio conocimiento sobre las funcionalidades de la capa de
enlace en un sistema de comunicación.
  \item Adquirir un amplio conocimiento sobre definición y estandarización de
protocolos de comunicación utilizados en la industria de vanguardia de las
comunicaciones.
  \item Adquirir un amplio conocimiento sobre diseño de arquitecturas de
hardware orientadas a protocolos de comunicación.
  \item Diseñar, implementar y sintetizar en FPGA, una capa MAC para Ethernet
que cumpla con los Estándares IEEE.
  \item Desarrollar un entorno de prueba que permita la verificación exhaustiva
del funcionamiento del diseño implementado.
  \item Validar el diseño llevado a cabo poniendo a prueba la comunicación entre
el diseño implementado en este trabajo de la MAC con un diseño ya validado por
la industria.

\end{itemize}


\section {Estructura del texto}
La estructura del trabajo se compone de los siguientes capítulos:
\begin{enumerate}

\item \textbf{Introducción:} en este capítulo se presentan aspectos generales
del proyecto. Además se incluyen las motivaciones, objetivos generales y
particulares del mismo, la estructura del texto y finalmente un resumen del
estado del arte en el campo pertinente a este proyecto.
\item \textbf{Marco teórico:} en esta sección se explican los conceptos
necesarios para facilitar la comprensión de las distintas etapas del trabajo.
\item \textbf{Análisis de las herramientas y planificación:} en este apartado se
presentan las herramientas que se utilizaron en el proyecto. Un fragmento del
capítulo se lo destina a las herramientas de Ingeniería de Software y Hardware
que se aplicaron.
\item \textbf{Diseño de un simulador de MAC Ethernet:} en este capítulo se
explica de qué forma se desarrolló e implementó un simulador de MAC Ethernet.
Las motivaciones, sus requerimientos, sus principios de funcionamiento y sus
detalles de implementación.
\item \textbf{Diseño de la arquitectura del hardware:} en esta sección se
explica el desarrollo de la arquitectura de la capa MAC en hardware para FPGA.
Las motivaciones, sus requerimientos, sus principios de funcionamiento y sus
detalles de implementación.
\item \textbf{Diseño del banco de prueba:} en esta apartado se explica de qué
forma se diseñó el banco de prueba para la verificación del diseño de la MAC en
hardware. Las motivaciones, sus requerimientos, sus principios de funcionamiento
y sus detalles de implementación.
\item \textbf{Resultados:} en este capítulo se exponen las pruebas diseñadas y
llevadas a cabo con sus resultados. Se presentan las matrices de trazabilidad y
los distintos casos de prueba.
\item \textbf{Conclusiones:} se presentan las conclusiones del proyecto
integrador, junto a sus limitaciones y posibles trabajos futuros en base a lo
desarrollado.
\item \textbf{Apéndices:} se presentan capturas de los resultados obtenidos en
FPGA de las pruebas realizadas.
\item \textbf{Bibliografía y referencias:} se presentan las referencias consultadas en el
proyecto.

\end{enumerate}


\section{Estado del arte} \label{sec:state_art}
A continuación se presentan algunas de las tecnologías más importantes relacionadas con este proyecto.

\subsection{IEEE 802.3cd}
En IEEE 802.3cd \parencite{802.3cd} se establecen
especificaciones para soportar una comunicación únicamente full-duplex que
preserve el formato de la trama Ethernet MAC y de soporte a velocidades de
transferencia de datos a nivel de MAC de 200 Gb/s. Además ofrece soporte para
OTN y caracteriza la capa física para 50 Gb/s, 100 Gb/s y 200 Gb/s.

\subsection{IEEE 802.3bj}
En IEEE 802.3bj \parencite{802.3bj} se define una
transcodificación a nivel de capa PCS para operar con bloques más grandes y
aumentar la tasa de transmisión. Además se definen 4 carriles de transmisión o
lanes para dar soporte a velocidades de 100 Gb/s por cada uno.

Es importante destacar que a nivel de MAC, las extensiones del estándar IEEE
802.3 base preservan el formato de la trama pero implementan cambios en capas
inferiores para dar soporte a velocidades más altas. De esta forma, mientras se
respete el protocolo MAC de IEEE 802.3, solamente se deben adaptar las
interfaces correspondientes con capas inferiores.
